<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>轉換 on icqkaku 的武道筆記</title><link>https://kaku-budo.github.io/tags/%E8%BD%89%E6%8F%9B/</link><description>Recent content in 轉換 on icqkaku 的武道筆記</description><generator>Hugo -- 0.154.3</generator><language>zh-tw</language><lastBuildDate>Sun, 11 Jan 2026 19:29:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kaku-budo.github.io/tags/%E8%BD%89%E6%8F%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>合氣道進步的秘訣【第0412回】　精神上的大轉換是關鍵</title><link>https://kaku-budo.github.io/blog/aikido/tips/part-0401-0500/t-0412-spirit-turn-key/</link><pubDate>Sun, 11 Jan 2026 19:29:00 +0800</pubDate><guid>https://kaku-budo.github.io/blog/aikido/tips/part-0401-0500/t-0412-spirit-turn-key/</guid><description>&lt;style&gt;
/* 1. 標題縮小 */
.post-title, h1 { font-size: 28px !important; color: #2c3e50 !important; }
/* 2. 粗體變道服藍 (與暗色模式相容) */
strong, b { color: #2980b9 !important; font-weight: 700 !important; }
/* [優化] 當切換到暗色模式時，讓藍色字變亮一點，才不會看不清楚 */
.dark strong, .dark b { color: #5dade2 !important; }
/* 3. 文章末尾橫線 */
article footer { border-top: 1px solid #e0e0e0; margin-top: 50px; padding-top: 20px; }
/* 4. 自動目錄 (TOC) 美化：讓目錄不要太巨大 */
.toc {
background: #f9f9f9;
padding: 15px;
border-radius: 8px;
margin-bottom: 20px;
}
.dark .toc { background: #333; } /* 暗色模式下的目錄背景 */
&lt;/style&gt;
&lt;p&gt;合氣道的修行沒有終點。然而，人生有限，總有一天修行也不得不結束，因此「終點」仍然存在。另外，也有人在感受到自身極限後，選擇自行畫下句點。不過，因為「已經領悟一切、達到頂峰」而結束修行的情況，恐怕並不存在。&lt;/p&gt;</description><content:encoded><![CDATA[<style>
  /* 1. 標題縮小 */
  .post-title, h1 { font-size: 28px !important; color: #2c3e50 !important; }

  /* 2. 粗體變道服藍 (與暗色模式相容) */
  strong, b { color: #2980b9 !important; font-weight: 700 !important; }
  
  /* [優化] 當切換到暗色模式時，讓藍色字變亮一點，才不會看不清楚 */
  .dark strong, .dark b { color: #5dade2 !important; }

  /* 3. 文章末尾橫線 */
  article footer { border-top: 1px solid #e0e0e0; margin-top: 50px; padding-top: 20px; }

  /* 4. 自動目錄 (TOC) 美化：讓目錄不要太巨大 */
  .toc {
      background: #f9f9f9;
      padding: 15px;
      border-radius: 8px;
      margin-bottom: 20px;
  }
  .dark .toc { background: #333; } /* 暗色模式下的目錄背景 */
</style>
<p>合氣道的修行沒有終點。然而，人生有限，總有一天修行也不得不結束，因此「終點」仍然存在。另外，也有人在感受到自身極限後，選擇自行畫下句點。不過，因為「已經領悟一切、達到頂峰」而結束修行的情況，恐怕並不存在。</p>
<p>但這並不意味著，只要一直練到最後就好。若僅靠稽古的長短就能上達，那誰都能輕鬆進步，不需付出努力。然而，事實上大家都在努力不懈地精進，因為上達確實不是自然而然發生的事。</p>
<p>要進步，就必須花時間。更重要的是，要以能夠促進上達的方式去修行。關鍵在於「<strong>持之以恆地稽古，並在過程中不斷成長</strong>」。</p>
<p>通往上達的稽古方式有許多種，而每個人所需著重的重點與順序也不盡相同。雖然沒有放諸四海皆準的答案，但仍有必經之路。</p>
<p>首先，必須鍛鍊身體。要能勇於受身，用盡全力施技，直到雙腿無力、氣喘如牛為止。唯有如此，肌肉、體力、心肺功能才能逐漸增強，直到能承受任何受身而不致氣喘。</p>
<p>當體能有了一定基礎，就要開始鍛鍊氣力。面對對手時，不逃避，勇敢將自己的氣勢直面而出，這就是「以內在精神能量為主導的身體接觸和控制技巧(気の体当たり)」。即使在受身時，也要不斷釋放自己的氣。若以強健的呼吸培養氣力，便能發出驚人的力量。</p>
<p>曾聽有川老師談過，年輕時他在銀座通上，從四丁目走到一丁目，立誓「不論發生什麼事都不閃避行人」，他確實就那樣走完。那應該正是為了鍛鍊這股氣魄。</p>
<p>接著，稽古將進入以基本技與呼吸法為主，透過體力、氣力與氣勢來「打倒對手」的階段。這時，目標是讓技得以發揮、能使對手倒下。當對手被制伏，就會感覺技有效，這也成為稽古的目的。</p>
<p>以「<strong>打倒對手</strong>」為目標的稽古，是人人都必經的過程，但那<strong>只是階段性的，並非最終的歸宿</strong>。</p>
<p>因為合氣道的技，不是為了擊倒對手，而是要讓對方「自願倒下」，這才是真正的境界。再進一步說，合氣道修行的最終目標，是與宇宙合一、體悟「達到即時、無爭回應的修煉境界或法則」(山彥の道)之類的境界。</p>
<p>然而，要從以擊倒對手為目的的次元，轉換到更高的層次，並非易事。許多稽古者都被困在那個階段，難以突破。</p>
<p>至此為止，只要努力稽古，自然都能走到這一步。但從此之後，路徑不再是先前的延伸。簡單地說，接下來的稽古屬於「不同次元」。<strong>之前的修行屬於肉體、物質、顯在(現)、相對的層面，而下一階段，則屬於精神、潛在、絕對的層面</strong>。</p>
<p>先前，人們透過比較自己與他人、觀察對方是否被打倒，來衡量自身進步。然而，接下來要面對的，是與自己的戰鬥，並以與自然、宇宙的一體化為修行目標。這需要精神上的大轉換。</p>
<p>但這場大轉換並不容易。多數人無法擺脫過去那種延續舊方法的稽古模式，繼續走在熟悉的、可見的、較輕鬆的道路上。<strong>若沒有堅強的決心、明確的導師引導，或某種機緣與奇蹟，很難完成這樣的轉化</strong>。</p>
<p>先生在開祖之外，受教最深的是有川定輝老師。他本人也經歷過一次重大轉折，約在辭世前十年左右。</p>
<p>在那之前，他總是以全力施技，將受身者強力拋飛。在演武會上常有人受傷，即使在本部稽古中，也時有弟子負傷。他似乎並不認為這是壞事，也沒有表現出歉意。</p>
<p>因此，他的稽古時間常常只有不到十人參加，其中一半還是因(人情)義理而來的學生。那時甚至有幾次，場上沒有黑帶，我這個白帶也被叫上去當過一兩次受身。</p>
<p>然而，在他晚年十年間，他的技完全變了。熟悉他早期風格的人若再看到，幾乎不敢相信。從原本的「彈飛式強技」，變成讓受身者自然貼合、順暢接技、不勉強、不受傷。整體變得自然、合理、流暢，兼具真、善、美，既具武道之力，也無任何破綻與多餘動作，可謂藝術之境。</p>
<p>因為感到好奇，問他：「老師，為什麼會變得如此不同呢？」老師說，那是因為罹患重病。他覺得若再繼續那樣的稽古，身體會垮掉，因此必須轉向「理合的稽古」。</p>
<p>他不僅改變了自己的練法，也改變了弟子的稽古方式，連我也受到影響。以前喜歡和對手正面衝撞，極力施技、用力拋出。當老師改變後，先生仍照舊稽古，有一次他走過來，輕聲說：「那樣不行啊。」然後就離開了。雖回答「謝謝老師」，<strong>卻不明白為何過去被允許的事，現在卻不行</strong>。於是開始迷惘，不知該如何繼續稽古。</p>
<p>後來，因為罹患了五十肩，手臂幾乎無法動，稍一用力便劇痛難忍，根本無法再以力量施技。</p>
<p>雖有中斷的選項，但我仍堅持稽古。那時甚至自暴自棄，覺得合氣之路或許就此終結。就在那時，心想既然手抬不起、用不上，那就乾脆當作沒有手。於是我完全放鬆手的力量，順從對方的動作，連技的施展也盡量不讓肩用力。</p>
<p>結果，這竟成為我的「大轉換」。多虧有川老師的提醒與這場五十肩，讓我在不得不放下的情況下，跨過那道關卡。</p>
<p>五十肩使得手、肩膀、身體無法再使力時，身體自然鬆開，氣流得以貫通。手與腰腹相連，能以腰腹之力運手。由此，力量的性質改變了。接觸瞬間，身體自然產生吸引力，與對手融為一體，達到「一加一等於一」的境界。</p>
<p>當腰腹之力能傳至雙手時，便能培養出真正的呼吸力。因此漸漸明白，技的錘鍊，其目的正是培養呼吸力、體悟宇宙法則，並以技去展現這份體悟。這就是更高次元的修行。</p>
<p>人一生中總會面臨幾次重大的精神轉折。那是進入180度全然不同世界的門檻，需要勇氣，也需要耐心。</p>
<p>未來，依然希望能找到通往更高次元的新大轉換。</p>
<p><a href="https://sasaki-aiki.com/article3_412.php">https://sasaki-aiki.com/article3_412.php</a></p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>